【連奪四幅地】海航74億啟德再插旗 呎價1.35萬 啟德地價第二高

中資海航再在啟德發展區插旗，以超過74億元投得啟德1L區2號住宅地，每呎樓面地價達13500元，達市場估值上限。連同今次買地，海航自去年11月已經在啟德發展區掃入第四幅地皮，合共花逾270億在啟德發展區插旗。

地政總署今公佈，九龍啟德第1L區2號地皮，以74.405億元批予萬瑋發展有限公司（母公司：Twinpeak Assets Limited），即為中資海航旗下香港國際建投，每呎樓面地價13,500元，達市場估計上限。

海航擊敗十四間房地產商，當中包括最少有4間中資地產商，包括華潤置地（1109）、中海外（688）、招商局置業及萬科置業（香港）等都投標。

去年11月海航響頭炮，首度在香港投地，便以逾88億元購入啟德第1K區3號地皮，成為去年地價最貴地王，較市場估計呎價出逾倍，創東九龍地價新高，呎價為13500元。

一個月後，再以逾54.12億元，購入對面第1L區3號地皮，每呎樓面地價13600元，創區內甚至東九龍新高。至今年1月，海航再度出高價得手，第1L區1號地以55.297億元成交，每方呎樓面地價13000元，較之前略低。

連同今次以逾74億再成功購地，由去年11月初至今4個月，海航及旗下公司投得4幅啟德地，地價總值共逾272億元，樓面呎價約1.3萬至1.36萬元（見下表）。

中標日期及地皮

2016年11月 啟德第1K區3號 總成交價：88.37億元 呎價：13500元
2016年12月 啟德第1K區3號 總成交價：54.12億元 呎價：13600元
2017年1月 啟德第1L區1號 總成交價：55.3億元 呎價：13000元
2017年3月 啟德第1L區2號 總成交價：74.41億元 呎價：13500元

相比在2014年2月至5月，會德豐等購入的啟德地皮，地價只是介乎5330元至6530元，海航中標的地價，比當年的地價高出一倍。

連環高價購地，海航集團的財力受到關注，海航集團去年12月披露，將旗下海航實業（521）持股幾乎盡押，作為數項貸款融資或擔保抵押，海航同時將旗下滬、深兩地的上市公司包括海航基礎（滬︰600515）、西安民生（深︰000564）、海航投資（深︰000616）的股權，連環押股。